<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>TJCS-F2F</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/</link><description>Recent content on TJCS-F2F</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>TJ-CSCCG / Tongji Univ. CS(&amp;IS) Curriculum Cooperation Group</copyright><lastBuildDate>Mon, 04 Apr 2022 11:25:07 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2021 专访 (VI) · zjq2333</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2022/post-zqj2333/</link><pubDate>Mon, 04 Apr 2022 11:25:07 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2022/post-zqj2333/</guid><description>2022 年 4 月 3 号，是清明节假期第一天，同时也是全校抗原检测、图书馆提前闭馆、春禾苑暂停堂食的一天。在这样一个特殊的日子里，我来到了一位不愿透露姓名的同学寝室中。
Q: 简单自我介绍一下吧。
A: 大家好，我是一名转专业的学生。入学时并没有进入计算机专业，首先是从工科试验班转入大飞机实验班，在大一下学期时本来想转到电信，但没转成，结果来到了计算机。这几年里没有参加过很多的比赛和科研项目，没有非常 “哇塞” 的竞赛或科研经历，大四才真正接触到科研。接下来一段时间，会到上海交通大学攻读计算机体系结构方向的博士学位。
Q: 其实第一个问题主要围绕自我介绍中的一点——你的大方向是 “体系结构”，但我想问下具体的方向是什么。
A: 现在还没有特别确定小方向。目前主要做一些有关 GPU 的工作，包括单 GPU 的微架构设计、多 GPU 间的互联、AI 编译以及分布式机器学习。与 GPU 相关的软硬件多少可能会涉及到一些。
Q: 实际上一年前 QQ 聊天的时候就听说过这个 “微架构”，但当时也不知道这个 “微架构” 究竟是什么。刚刚说在大二、大三没有什么科研经历，那一年前为什么选择了这个方向？现在 AI 可以说是占据了保研界的大半壁江山，你又是怎么了解到这样一个领域呢？
A: 首先，选择处理器微架构主要是觉得国内这个方向人还是比较缺的。其次，这个方向的可解释性是比较强的，能够清楚自己到底在优化什么东西。现在的深度学习，在我当时看来可解释性欠缺了一些；而且，当时觉得做深度学习的人太多了，卷也卷不过。很多做深度学习的本科就有了相关的科研竞赛经历，那不如选一个没有人抢的领域。但是最近感觉这个东西其实不太好做，主要是 CPU、GPU 这种通用计算的微架构设计改动效果近几年也不太多了，主要是互联、封装、堆结构；而 AI 处理器和非冯诺依曼结构的处理器在学术界虽然是热点，但是目前工业界使用的还是比较少，基本上还是 GPU。让我再选一遍，我肯定是要选 AI 的。
Q: 第二个问题是，你为什么选择了平转而非降转呢？你如何看待平转的课程压力？
A: 对我来说，我觉得没有太大必要降转。课程压力是有的，但是感觉好像也不太大，就是大二上学期大作业堆在一起的时候可能比较麻烦。我是只差了计科导和高程，当时看了下，感觉大二上学期的学分也不是很多，我印象中也就 20 多。
Q: 我也不太清楚……不过你先前可能是学过线代概率论的？我当初正常来说是有 6 门课。
A: 没学过。那学期也就 35.5 学分吧，其实也还行。主要是高程，自己学过一些东西，而且大二可能不会有特别多的事情，还是处理得过来。
Q: 好的。那么作为一个平转的同学，你觉得计算机专业的学习和先前专业有没有什么不同？我问这个问题是因为我觉得大飞机和计算机的区别还是比较大的。
A: 其实我觉得区别不大。要说有区别的话，大飞机那边更理论一些，对于数理基础的要求更强。但计算机这边除了算法与自动机，理论上的东西更少一些，更多是动手，具体体现在写代码上，正如前两天那位北航教授说的—— “高级蓝翔” 一般。不过反正也都是上课、做作业，貌似也没什么很大的区别；考试也都差不多，就是学那些东西，然后考前突击两天把它们都答出来。对我来说，就是当时编程不太熟悉，大二上学期过去以后感觉编程水平貌似也慢慢好了一点。
Q: 第三个问题是，咱们大二下学期遇到了疫情，一个学期都在家里。那么你刚刚转过来不久就在家里待了一学期。之前看你说那段时间你没怎么学，直接开摆。我就想问下那段时间到底是怎么度过的？
A: 哇那个学期，我天天晚上出去和同学打牌。尤其是算法分析与设计，每次都是打开 IPad 就睡着，睡醒就吃午饭，回头一看课早就结束了。所以某些课就做了做作业，好像也没怎么学，这点我还是比较后悔的。那个学期的课基本上都没怎么有印象，也没学其他的东西，有点浪费了。当然，由于自动机和计组是老师讲的，我还好好听了下。呃，应该好好把数学学一下的，数学还是太重要了，当时没感觉到。</description></item><item><title>2021 专访 (V) · Vace</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-vaceee/</link><pubDate>Mon, 27 Dec 2021 16:33:40 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-vaceee/</guid><description>这次采访我预谋已久，但我却并没有准备——没有预定好的问题、没有期望的答案，有的只是一些自然的杂谈。
有的时候我会想，想起去年、前年以及大前年的 12 月。它们毫无疑问都是关键的时间点，但我却在那些时间里过得浑浑噩噩。如果能有人在那些时刻给予我一些关键的建议，我想我会走上完全不一样的道路。
2021 年 12 月 25 日，是圣诞节，也是上海初雪的一天。气温骤降了十余度，Vace 在通达馆（交通运输工程学院大楼）的一楼对我讲起了他的本科四年。
在那个时代 我和 Vace 是在 2019 年寒假认识的，当时我们在一个 “临时项目组” 中一起写后端代码。但这个问题我却是今天第一次问得这么清楚：
- “话说你之前是哪个专业的？” - “工程力学，工力。” - “这是哪个学院的专业呀？” - “航力学院的。” 没错，Vace 同学是 17 降转 18 的。由于那个时代的专业级差制度，Vace 连续与计科、软工擦肩而过，被第四专业志愿接住了。本来 Vace 的想法就是去计科或是软院，大一上的机械制图更是坚定了他这种想法。但 17 级工力专业在第一学期没有 “大学计算机基础” 这门课，反倒是他们培养方案中在第三学期放了一门 C++ 程序设计基础。此前，Vace 也在自学 C/C++，可是进度并不快。于是他提前一年选了一位当时还在 “基础教研室” 的电信学院老师开的 C++ 课。听了这位老师的课后，他觉得这比自己看的网课好太多了。
- “当时选了 C++ 的，基本都上过大学计算机基础这门课。 那门课最后几周教 C++ 前几章。” “所以这门 C++ 上去第一周就是数组。我就有点懵。” - “那怎么办。” - “就自己看了一下前面的，老师讲的很好，我最后都听会了。” 虽然距离学号 175 开头的 Vace 转专业已经过去了将近 4 年，而且那个时代还没有学堂制、没有大类招生，但 Vace 转专业前所做的工作却应该是始终通用的。</description></item><item><title>2021 专访 (IV) · skyleaworlder</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-skyleaworlder/</link><pubDate>Sat, 04 Dec 2021 22:44:21 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-skyleaworlder/</guid><description>与那个普通人的邂逅 还记得是 2021 年 10 月 1 日，“他” 在我印象中久违地回了学校。当我向 “他” 阐述 “TJCS-F2F” 的构思后，“他” 立刻明白了我的意思。
- “那么，我能采访你吗？” - “可以。” - “你什么时间方便呢？” - “今晚。” - “那……在什么地方见面呢……” - “梦里。” 就这样，“他” 和我约好在当天晚上见面。但我等了很久，直到第二天的凌晨 4 点 “他” 才露面。
- “你迟到了。” - “非常抱歉，今天难得回一趟学校，和几位同学们玩牌玩到了 1 点多。” - “好吧，我首先做几点要求：” “第一，采访以文字形式呈现给他人。因此，采访过程中我会录音，以便后续转成文字。” “第二，访谈稿撰写完成后，我会交予你审查，你可以提出修改意见，我会酌情修改。” “第三，采访过程当中不许有一点假话。” “还希望你能理解我的这三点要求。” - “没问题。” 我与 “他” 并非第一次于梦中相遇，但此次不同以往——“TJCS-F2F” 是我于今年 “劳动节” 就开始筹划的活动，旨在向有这方面需要的同学提供 “历史” 上的经验。 起初，我邀请了年级中部分 “无人不知、无人不晓” 的同学作为访谈嘉宾。但后续有同学反馈道：“这样的访谈没有参考价值，描述的终究是 ‘别人的故事’，而非我自己的故事。” 于是我打算采访这样一位普通人。
- “录音开始了，在采访之初，还希望你进行一个简短的自我介绍。” - “好的。” “大家好，我叫 skyleaworlder，来自我校电子与信息工程学院信息安全专业。 在过去三年中，我学习还算刻苦认真，分别取得了……” 空白画布上的一颗墨点 看着 skyleaworlder 一边自我介绍，一边在我面前挥动着他的手臂，我不免觉得有些滑稽。这是他在今年 4 月份花了一个下午的时间写出来的。原文是英文，没有华丽的辞藻，也没有复杂的句式，只是在平淡地叙述着这三年来在他眼里足以称道的所作所为。</description></item><item><title>2021 专访 (III) · Maoyao233</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-maoyao233/</link><pubDate>Sat, 13 Nov 2021 21:35:12 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-maoyao233/</guid><description>- “那我们就简单聊聊。” - “没错，我们简单聊聊就可以。” 现在，我坐在惟新馆二楼的平台上。
- “那么就请先做个自我介绍。” - “我是 2018 级计算机科学与技术专业的叶茂尧，也是我校 ACM/ICPC 程序设计竞赛集训队前队长。 目前在幻方量化工作，做互联网和金融的交叉行业，也就是所谓的量化投资。” 各位可能很难体会我目前的心情。
第一次了解到叶神，还是在三年前的电院年级群里。那时的学院年级群还不是 “死群”，隔十几分钟就能 99+。记得第一学期的某一天，我躺在宿舍床上，看着叶神在群里尝试解答其他同学的疑惑，其在谈吐中展露的知识面对当时的我造成了极大的冲击。我不知道多少人被叶神这样帮助过，但至少我受过叶神的点拨；我也不知道多少人将叶神作为心中偶像，但至少我这么做。
所以，今天能够邀请到 “叶神”，我是感到十分的荣幸。
“算法” 意味着什么？ - “第一组问题是和算法竞赛有关。” “叶神是从什么时候打 OI 的，高中？” - “高中。” - “那是因为什么接触了编程，又是因为什么接触了 OI？” 叶神很早就接触了编程。小学时，他在家中互联网从业者亲属的指点下，使用家中闲置的电脑学习起了 C/C++。但你我都清楚，基本的语法并不能带来什么。从零开始创造一个有趣的应用，更重要的并非编程能力。所以即便是叶神，也很难一直低着头面向 “黑框框” 编程。
- “这种情况一直持续到高中。高中信息老师说：‘这里有一个比赛，有兴趣的同学可以参加一下’。” “那我就参加了。后来才知道这个比赛叫 NOIP。” 据叶神所说，他本人生性不愿循规蹈矩，喜欢整活儿，对高中沉闷压抑的学习氛围更是无感。当时正巧是高一的第一个学期，叶神听到这消息后便报名参加。这个比赛就是大家熟知的 NOIP，而叶神的 OI 之路也是从这里开始的。
- “第一年，我虽然只学了一个月多一点，结果我却拿了 200 分。这还是因为我丢掉了一些本能稳拿的分。” “而我们湖北省一等奖线大概是 230 左右，所以说我学了一个月就拿了省二。” “现在回想起来，当时的我很菜，只是刚好那一年运气特别特别好。” - “遇到了一些会做的题。” - “对，但这些就让我对此产生了兴趣。” 可能很多同学不能理解叶神所说的 “兴趣” 究竟从何而来，也或许会产生 “是否误将 AC 带来的满足感误认为 ‘兴趣’” 这样的想法。叶神以为，如果我们不以功利心衡量算法题的话，算法题背后的求解方法本身就是巧妙且有趣的。我们在生活中也可能经常有这样的体会——眼前的道理如此巧妙，却又十分自然，但自己却想不到。
举个例子，二分法是一个非常基本的算法，我们一提到二分法，首先想到的可能是 “二分查找”。然而，其思想衍生出来的 二分答案 算法却可以用来解决一种优化问题，将数值上的 “优化” 转为二分法中的 “判断”。叶神在第一次学习到 “二分答案” 时，就被这个算法的精妙感染了。那之后不久开展的 NOIP 也是考到了 “二分答案”，叶神自然是顺利拿下。这里我也给大家找了一道可以利用 “二分答案” 求解的题目，大家可以打开编辑器试一试：</description></item><item><title>2021 专访 (II) · juxuan</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-juxuan27/</link><pubDate>Thu, 11 Nov 2021 21:46:40 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-juxuan27/</guid><description>我本人非常荣幸能够邀请到鞠璇同学。
9 月 20 号，我向鞠大佬阐述了 TJCS-F2F 这个想法，说起来那其实是我第一次向其他人征询关于这个项目的意见。而鞠大佬在认同我想法的同时，还提出了一些建设性的意见，并且表示支持。我当时格外感动。我想我还算是一个容易放弃的人，倘若当时她觉得这个想法并不成熟，那可能我就要再筹划其他形式了（哈哈哈）。
令我更为感动的是，在我将拟好的问题发给她后，鞠大佬说：
- “但是十几个人都这样子会不会比较花时间？” “其实我感觉我先写个草稿出来，会不会更高效一点？主要也是聊天的时候很容易会漏一些点。” 整理录音并以文字形式输出是一件比较费神的事。没有什么比 “受访者” 自己打字更令 “采访者” 高兴的了。那么话不多说，进入正题。
Biography Q: 简单介绍一下自己吧。
A: Hello~我是鞠璇，来自 18 级数理强化班 [1]。后续的安排是到香港中文大学读 cv 方向的 PhD（非强组），大概的背景：
排名 10 左右； 国奖 × 2； 极水论文二三作者 × 2； 国创负责人； 英语六级550+； 挑战杯上海市特等奖以及一些没什么用的奖项…… A: 简历 放在这里方便有想来香港读书的学弟学妹们做参考，整体水平自我感觉在港校提前批的同学里面算中下吧 hh（提前批整体质量都比较好），大学这三年感觉自己也过的不算很成功但也不算太差，学弟学妹们也马上到了要做选择的阶段了，所以还是有挺多想分享的东西的，当然我的想法很大程度上只是个人主观观点，大家还是要多听听多看看看，然后最后再听自己的做决定。
Q: 最近在忙什么？
A: 主要在享受生活（笑），外加进组干干活，考些杂七杂八的考试，整体来说大四其实是一个 “想紧张充实也可以，想摸鱼闲游也可以” 的时间段，大部分同学这段时间会选择去外面的公司实习，或者跟着后续研究生 or 博士阶段的老师做课题，我目前处于一种游离的科研实习状态（再次笑），因为后面 12 月打算去香港做 RA[2]，想抓住最后的摸鱼时光。
A: 目前这个阶段，身边的同学的主要出路就是几种：准备出国、已保研、已上岸香港或新加坡（有提前批，时间与保研基本相同）、工作、考研，每条路都有各自的优劣，也决非考研或者工作就不如保研，也许几个月后考研人会上岸清北（18届计算机 + 信安保研清北的好像有三个），也许保研人毕业后起薪还没有本科就业的同学高（甚至是本科就业的同学的起薪 hh）。总之，想跟学弟学妹们说，不管是保研边缘、保外边缘还是考研，都不要太过焦虑，向着自己的目标踏实努力远比陷入压力怪圈要来的实在，只要有付出一定会看到结果~
Education Q: 为什么选择了数学强化班这条路？这个选择对于当时的你来说意味着什么？中途后悔过吗？
A: 当时大一刚入学，听信了数理强化班很牛的宣传，自我感觉数学又还不错，就没多想直接报名了。
A: 其实在当时这个选择并没有太多的 “含义”，但是经过这三年，我对数理强化班的态度大概是：这个班听说很厉害 &amp;ndash;&amp;gt; 后悔 &amp;ndash;&amp;gt; 感恩的心hh</description></item><item><title>2021 专访 (I) · K</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-kkz20/</link><pubDate>Mon, 25 Oct 2021 23:10:20 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-kkz20/</guid><description>十月中旬，天气突然转凉，后续又下了几阵雨，上海的天气已经让我掏出了秋裤毛衣。可没想到我今天会被太阳晒醒。在这样一个晴朗的下午，我有幸在图书馆顶楼阳台上，采访了某位电院不愿透露姓名的 K 同学。
- “自我介绍一下吧。” - “我就不自我介绍了。” - “咋就不介绍了呢？” - “你就说我是某 18 级不知名学长，渣哥课设跑路（不是），渣哥的忠实粉丝。” 这并不意味着 K 同学是一个不能透露自己身份的神秘人。事实是他比较 “低调”。
我想，如果有人提前知道 K 同学的真实身份，一定会对 “低调” 这两个字表示怀疑。没错，在大家眼中，他是一个外向大方、老实坦诚的社交达人，其他人可能永远无法想象 K 同学会在面对第一个问题便面露难色。可我却十分理解这一点，正如传说中所记载的那样——“平日外向的人反而喜欢独处”。他能够接受我的采访，已经是远远超出我的意料了。
我们并非是提前约定好了采访的时间与地点，在此之前，我们一起去嘉实的黄小渝吃了顿面。在一张局促的小方桌上，我直接了当地问了他许多问题，而其中大部分有关 “国奖”。
10 月 8 日，打牌 按照我的感受，今年国奖的竞争肯定是比去年更为激烈的。我认识许多绩点很高的同学，他们有国奖的资格，最后却没有拿到这 “一个年级仅有的 9 个名额”。恰巧，侧坐在我旁边的这位 K 同学，就是这 9 位中的一员。
- “我想请问你是如何看待 ‘国奖’ 这个东西的呢？” - “我们做的一切的事情，都不应该仅仅为了一个国奖。 但具体到国奖这件事，我们又不可以用这种 ‘高风亮节、清净无为’ 的态度对待。” “首先，国奖只看当年的成绩。从三年的总均绩点来看，一些同学可以说是前几名， 但是国奖这种针对单年的绩点评价可能就会让这一学年并不在前三或前五的同学有些不占优势。” 恰逢 2021 年学院奖学金评选制度改革，在国奖上，这体现在入围资质得到了更为严格的筛查。10% 的年级排名从 “国奖答辩” 的准入门槛，变作了 “国奖资质筛查” 的准入门槛。如果想要拿到国奖，需要在上报申请材料时详述自己在 “科学研究”、“学科竞赛”、“体育活动”、“学生工作” 等方面的材料。学院会汇总上报的材料，并作统一排名。这才是 “国奖答辩” 的门票。
答辩环节的变化反而不多，各加分项仍旧与往年的国奖答辩相仿。
也就是说，今年的国奖需要计划申请的同学能够在 “初筛” 时拿出一些 “证明自己的证书”。同时也像往届一样，需要申请者具备一定的演讲水平。
- “我觉得比较重要的是，要在不同的评价阶段有不同的准备。 一个人手里的牌，基本上已经固定了，但需要清楚自己这些牌在不同场景怎么打。” “对于哪些奖、哪类论文可以认定这件事，前面已经定下了很明确的规则。 最后的答辩却不同。我们还是应该在各个方面展现自己，打一个总分仗。” “大家经过了第一轮的筛选，相信都是在排名、竞赛、科研方面有拿得出手东西的人。 实际上最后分数出来，大家也都差不多。 那在大家都优秀的情况下，不是那么多人有的‘志愿服务’、‘学生工作’、‘社团活动’ 经历就显得十分重要了。” 我和 K 同学一致认为，对于一个本科生，正确的学习毫无疑问是最重要的。</description></item><item><title>TJCS-F2F 直面那些伟大而平凡之人</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/about/</link><pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:09:01 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/about/</guid><description>人并非是生来就伟大，而是越活越伟大。 大家好，我是 skyleaworlder。写下这段文字时，我还是计算机系内一名普通的 senior undergraduate student。不禁感叹本科前 3 年白驹过隙，忽然而已。
孤独论 “人生在世屈指算，一共三万六千天。” 17 ~ 23 岁间的这千余日正是人类精力旺盛、思维敏捷、个人综合能力达到巅峰的一段时间，其珍贵程度不言而喻。但我认为，计算机系学生大都是走了一些弯路的——可能是没有找到自己感兴趣的方向、可能是不清楚自己的目标而浪费了时间、也可能是很晚才发觉自己并不适合计算机这个学科。
我也算是走了一些弯路。我曾有一段时间误以为自己 “保研无望”，于是开始学习应用工作相关的技术栈，将学习重点放在了某些我本不应关心的地方，以致于我浪费了珍贵的学习时间、在 8 个月中毫无寸进。究其原因，是 信息不对称 令我产生了 不准确的自我评价，我因此改变了既有的学习计划，使得我在后续需要 “计算机相关基础能力” 时远不及同龄人。
那之后，我时常幻想着：“如果有人能带着我学习，那该多好啊……” 可是，截止 2020 年，全国本科以上人口占比 6.27%，相当于 16 个人中仅有 1 个拥有本科学历。哪怕是一个大家庭中，可能也并没有几个大学生。由于不同专业间无法直接比较，要乘上计算机专业占比；由于大家更倾向于分类讨论，还要乘上同层次高校毕业生占比；由于中国社会变化、发展过快，还要抹去 5 年前的本科毕业生所占比例……家庭中很难存在有能力 指出那条路最适合自己 的人。
恰巧，大学提供了一个 “条件极佳” 的学习环境中：
上万名同龄人齐聚一堂；（初高中的环境相较闭塞，且大家学习的内容相似。但在大学中，我们可以与各个学院的同学交流想法，丰富自己的见闻） 上百名相同专业方向的学生与自己一同学习；（学习着相同的专业课，朝着相似的目标努力着。三人行必有我师，更不要说 “百人行” 了，我们能从身边的同学身上获得更有价值的事物） 钻研某些领域许久的教授导师；（对于部分学生而言，本科并非最后一段校园时光，我们可以从这些深耕某些方向数十年的老师身上获得课本上未尝提及的知识，并获得学术上的指导） …… 但很可惜，这些都是幻象。
在社交方面，校园中每天都有上百人与我们擦肩而过，但也仅是擦肩而过，我们注定和他们毫无关联。不说其他学院的学生，就连本专业的同学，我们也有相当一部分没有搭过话。我们不仅羞于社交，同时也认为社交会浪费我们的时间。 在学习方面，存在竞争关系的双方很难推心置腹，将所学所得倾囊相授。我们很不愿意去打扰高年级的学长学姐，因为我们心里清楚 “他们没必要搭理自己”，事实也是如此，他们有时很不好说话；我们也不想询问低年级的学弟学妹，因为这样没面子。由于众所周知的原因，从授课教师这一方得到有效信息通常并不顺利。 我们依旧孤独。
独木桥 学习，因人而异。
我听闻身边有些同学推荐学习方法的同时，对某些学习方法大加批判，并将其视为 “异端”。我没有心思剖析这类同学的内心想法，也不想去评价那些 受这类言论影响而失去个人学习节奏 的同学。我只想说：“学习本不是一座独木桥。” 不同人的接受能力不同，mastery in prerequisite knowledge 也不一样。最适合的才是最好的。
4 年的本科时光也是如此。
与前 12 年的应试教育不同，大学并没有一个标准答案。对于计算机系来说，A 拿了 3 年国奖、B 发了几篇顶会、C 拿了 ssp、D 去了 CMU 也只是诸多答案中的几个。E 学了德语、F 发现了自己的兴趣、G 交了很多朋友也是计算机系学生的答案。H 打上了钻石、I 在项目组中打工、J 准备回老家开奶茶店还是计算机系学生的答案。</description></item></channel></rss>