<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on TJCS-F2F</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/</link><description>Recent content in Posts on TJCS-F2F</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>TJ-CSCCG / Tongji Univ. CS(&amp;IS) Curriculum Cooperation Group</copyright><lastBuildDate>Mon, 25 Oct 2021 23:10:20 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2021 专访 (I) · K</title><link>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-kkz20/</link><pubDate>Mon, 25 Oct 2021 23:10:20 +0800</pubDate><guid>https://tj-csccg.github.io/TJCS-F2F/posts/2021/post-kkz20/</guid><description>十月中旬，天气突然转凉，后续又下了几阵雨，上海的天气已经让我掏出了秋裤毛衣。可没想到我今天会被太阳晒醒。在这样一个晴朗的下午，我有幸在图书馆顶楼阳台上，采访了某位电院不愿透露姓名的 K 同学。
- “自我介绍一下吧。” - “我就不自我介绍了。” - “咋就不介绍了呢？” - “你就说我是某 18 级不知名学长，渣哥课设跑路（不是），渣哥的忠实粉丝。” 这并不意味着 K 同学是一个不能透露自己身份的神秘人。事实是他比较 “低调”。
我想，如果有人提前知道 K 同学的真实身份，一定会对 “低调” 这两个字表示怀疑。没错，在大家眼中，他是一个外向大方、老实坦诚的社交达人，其他人可能永远无法想象 K 同学会在面对第一个问题便面露难色。可我却十分理解这一点，正如传说中所记载的那样——“平日外向的人反而喜欢独处”。他能够接受我的采访，已经是远远超出我的意料了。
我们并非是提前约定好了采访的时间与地点，在此之前，我们一起去嘉实的黄小渝吃了顿面。在一张局促的小方桌上，我直接了当地问了他许多问题，而其中大部分有关 “国奖”。
10 月 8 日，打牌 按照我的感受，今年国奖的竞争肯定是比去年更为激烈的。我认识许多绩点很高的同学，他们有国奖的资格，最后却没有拿到这 “一个年级仅有的 9 个名额”。恰巧，侧坐在我旁边的这位 K 同学，就是这 9 位中的一员。
- “我想请问你是如何看待 ‘国奖’ 这个东西的呢？” - “我们做的一切的事情，都不应该仅仅为了一个国奖。 但具体到国奖这件事，我们又不可以用这种 ‘高风亮节、清净无为’ 的态度对待。” “首先，国奖只看当年的成绩。从三年的总均绩点来看，一些同学可以说是前几名， 但是国奖这种针对单年的绩点评价可能就会让这一学年并不在前三或前五的同学有些不占优势。” 恰逢 2021 年学院奖学金评选制度改革，在国奖上，这体现在入围资质得到了更为严格的筛查。10% 的年级排名从 “国奖答辩” 的准入门槛，变作了 “国奖资质筛查” 的准入门槛。如果想要拿到国奖，需要在上报申请材料时详述自己在 “科学研究”、“学科竞赛”、“体育活动”、“学生工作” 等方面的材料。学院会汇总上报的材料，并作统一排名。这才是 “国奖答辩” 的门票。
答辩环节的变化反而不多，各加分项仍旧与往年的国奖答辩相仿。
也就是说，今年的国奖需要计划申请的同学能够在 “初筛” 时拿出一些 “证明自己的证书”。同时也像往届一样，需要申请者具备一定的演讲水平。
- “我觉得比较重要的是，要在不同的评价阶段有不同的准备。 一个人手里的牌，基本上已经固定了，但需要清楚自己这些牌在不同场景怎么打。” “对于哪些奖、哪类论文可以认定这件事，前面已经定下了很明确的规则。 最后的答辩却不同。我们还是应该在各个方面展现自己，打一个总分仗。” “大家经过了第一轮的筛选，相信都是在排名、竞赛、科研方面有拿得出手东西的人。 实际上最后分数出来，大家也都差不多。 那在大家都优秀的情况下，不是那么多人有的‘志愿服务’、‘学生工作’、‘社团活动’ 经历就显得十分重要了。” 我和 K 同学一致认为，对于一个本科生，正确的学习毫无疑问是最重要的。</description></item></channel></rss>